\chapter{Retrospektive}

Die kritische Auseinandersetzung mit dem Projektverlauf soll den Teammitgliedern die Möglichkeit geben die gemachten Erfahrungen zu reflektieren und Verbesserungsmöglichkeiten zu identifizieren.


\section{Abgearbeitete Pakete \& Soll-Ist-Vergleich}

Ausgehend von der initialen Planung, wurden im Projektverlauf sukzessive Arbeitspakete definiert und Meilensteinen zugeordnet. Diese Aufgaben wurden von den Gruppenmitgliedern teilweise einzeln oder gemeinschaftlich bearbeitet. Die initiale Planung konnte über den Projektverlauf nicht gehalten werden. Ursache hierfür sind mehrere Umstände:

\begin{itemize}
	\item Die Rolle der Projektpartner war lange Zeit unklar und die Kommunikation stellte sich schwieriger als erwartet dar. Von den Projektpartnern wurden daher wenig bis gar kein Input in die Projektgruppe getragen.
	\item Abwesenheiten der Gruppenteilnehmer (Urlaub, Auslandssemester) wurden nicht realistisch eingeplant.
	\item Teile der Architektur wurden wiederholt umgebaut
	\item Es wurden mehr Features als initial geplant (z.B. Hilfefunktionen, Investitionsrechnungen) implementiert 
\end{itemize}

Diese Faktoren verschoben das Projektende Schritt für Schritt, sodass der ursprünglich geplante Zeitrahmen nicht eingehalten werden konnte.   

\section{Arbeitsaufwand}

Der Arbeitsaufwand lässt sich grob in drei Bereiche teilen:
\begin{enumerate}
\item Erstellung technisches Konzept
\item Prototypische Implementierung
\item Wissenschaftliches Arbeiten
\end{enumerate}

Das technische Konzept wurde in zweiteilig erstellt. Einerseits wurden die Workflows, Architektur und Domänenmodelle für Ideen- und Maßnahmenmanagement in Berlin konzipiert. Zeitgleich sind Konzepte für das Kennzahlensystem in Kapstadt entstanden. Diese Vorgehensweise wurde gewählt um den Arbeitsaufwand niedrig zu halten und Kommunikationsaufwand zu minimieren.
Die prototypische Implementierung beinhaltete mehrere Phasen. Zunächst musste das Team sich mit der neuen Technologie ASP.NET MVC vertraut machen. Hierbei stellten sich mehrere architektonische Fragen, die vorher nicht bedacht wurden. Unter Zuhilfenahme von \enquote{best practice} - Ansätzen wurden Antworten entwickelt. Dabei wurde Wert gelegt auf ein hohe Modularität, Wartbarkeit und flexible Gestaltung der Software. Dies ließ den Aufwand, aber auch die Qualität der Softwarearchitektur steigen. Zum Ende des Projektes wurde klar, dass der bisher verfolgte Ansatz funktional einsetzbar, aber auf lange Sicht nicht auf Produktiv-Systemen eingesetzt werden würde. Um der bis dahin schon sehr gereiften Anwendung die Möglichkeit zu geben, zukünftig durch Dritte weiterentwickelt zu werden, entschied sich das Team, eine neue Architektur umzusetzen. Im Zuge dieser Umstrukturierung mussten Teile der Backend-Architektur komplett umgebaut und viele Bereiche des Frontends überarbeitet werden. Dabei konnten nicht alle Bestandteile migriert werden, wodurch die Anwendung heute weniger Funktionalität aufweist, als in früheren Stadien der Entwicklung, dafür vom Aufbau her, auf einem solideren und zukunftssicheren Gerüst steht.
Zusätzlich zu diesen beiden Arbeitspaketen wurde mit einem zusätzlichen Arbeitsaufwand das wissenschaftliche Arbeiten betrieben. So wurde innerhalb der Projektphase an dem Environmental Informatics Prize 2013 for Students mit einem auf englisch verfassten Beitrag teilgenommen und eine Veröffentlichung auf der internationalen Konferenz “EnviroInfo 2013”\footnote{siehe \url{http://www.enviroinfo2013.org/}, letzter Abruf 20.11.2013} im Rahmen des Student-Workshops an der Universität Hamburg konzipiert und vorgestellt.

\section{Projektmanagement}

Das verteilte Arbeiten über verschiedene Orte und Zeitzonen hinweg, hat sich als nur teilweise erfolgreich herausgestellt. Im Gegensatz zu einem Team, welches vor Ort zusammenarbeitet, ist der Koordinierungsaufwand deutlich höher gewesen. 
Darüber hinaus haben zu wenig konkrete Deadlines den Projektabschluss immer weiter nach hinten verschoben. Hierdurch konnte das Team nicht fokussiert auf bestimmte Teilziele hin arbeiten. Eine agile Vorgehensweise etwa nach der Scrum-Methodik hätte hier durch klare Zwischenziele an festgelegten Zeitpunkten zu einem schnelleren Projektende geführt.

Als großes Hindernis sind auch die fehlenden Spezifikationen von Kundenseite zu sehen. Des Weiteren ist der Abstimmungsaufwand insbesondere für die Implementierung des Prototypen als sehr hoch zu bewerten. Dies liegt einerseits an der sehr weit gefasste Aufgabenstellung sowie den unterschiedlichen Zeitplänen des Projektteams und der Masterthesis von Maximilian Schneider.

Positiv lassen sich die Technologien bewerten, mithilfe derer eine Zusammenarbeit schnell und einfach möglich war: Git-Hosting bei Bitbucket\footnote{siehe https://bitbucket.org, letzter Abruf am 20.11.2013} mit angeschlossenen Kommentier- und Ticketsystem. Auch die Zusammenarbeit mit Maximilian Schneider hat sicj insbesondere während der Einarbeitungszeit in die Technologie als förderlich erwiesen. 

\section{Lessons Learned}

\subsection{Aufgabenstellung}

Eine produktiv einsetzbare Software, die als umfassendes Energiemanagementsystem zu betrachten ist, zu erstellen ist bei der Projektlänge mit den verfügbaren Manntagen als nicht realistisch zu betrachten. Daher wurden einzelne Module ausgewählt und sich in großen Teilen um die Architektur und Technologie gekümmert. Diese Zielstellung hatte zur Folge, dass es über Ansätze nie hinauskommen konnte, obwohl das Gesamtkonzept bereits durchdacht wurde. Kein fertiges Produkt für den produktiven Einsatz als Ergebnis des Projektes zu erreichen, schlug sich in der Folge negativ auf die Motivation des gesamten Teams aus. Eine so große Disparität zwischen ausgereifter Struktur und Funktionsumfang von einzelnen Komponenten ist für folgende Projektgruppen aus unserer Sicht daher nicht zu empfehlen. 

\subsection{Technologie}

Die Einarbeitung in neue Technologie erfordert naturgemäß eine gewisse Einarbeitungszeit. Der Punkt, bei dem die Kerntechnologie kaum noch Fragen aufwirft, ist in diesem Projekt schnell erreicht worden. Einige Features, wie z.B. große Teile des Maßnahmenmanagements konnten daher schnell implementiert werden. Der hohe Grad an wiederverwendeten Modulen ermöglicht zudem eine hohe Wartbarkeit der gesamten Software.
Die technologischen Anforderungen lassen sich für das gesamte Projekt als insgesamt niedrig einschätzen. Um eine höhere Usability zu erreichen, mussten im Bereich des Kennzahlen-Moduls jedoch einige Anpassungen am Frontend durchgeführt werden, sodass in diesem Teil von einer erhöhten Komplexität zu sprechen ist.
Zusätzlich zum Kernprodukt mussten Querschnitttechnologien etwa für einen Deploy-Prozess gefunden werden. Die Microsoft-Technologien bieten hier Cloud-Lösungen (z.B. Windows Azure\footnote{siehe http://windowsazure.com/, letzter Abruf 20.11.2013}) an. Diese ermöglichen es bei jedem Aktualisieren der Versionskontrolle auch einen Deploy-Vorgang auf den Servern zu starten. Dies wurde in diesem Projekt genutzt und ermöglichte daher einen sog. kontinuierlichen Integrations-Prozess. Durch das Fehlen eines direkten \enquote{Kunden}, wurde diese Technologie nur innerhalb der Projektgruppe genutzt und erforderte im Vergleich zur Implementierung der Software eine zu hohe Einarbeitung.

\subsection{Projektumfeld}

Die Hauptschwierigkeit stellte das Abbrechen des Kontakts zur EcoIntense GmbH dar (siehe Abschnitt \ref{sec:projektpartner}). Der verbleibende Projektpartner war daher die Masterthesis von Maximilian Schneider. Resultierend hierdurch erfolgte wenig bzw. nur indirektes Feedback von der späteren Nutzergruppe. Auch der konkrete Einsatz der Software innerhalb eines Unternehmens wurde hierdurch infrage gestellt. Ein klassisches Entwickler-Kunde-Verhältnis bestand somit nicht.

\chapter{Fazit}

Die Software befindet jetzt einem Stadium, in der Tests durchgeführt werden sollten. Hierbei ist etwa das Verifizieren von praxisnahen Anwendungsbeispielen sinnvoll. Im unternehmerischen Alltag sind Funktionsweisen, Robustheit und Workflows zu hinterfragen und anhand der Gegebenheiten zu adaptieren. Dies kann gegebenenfalls von einer nachfolgenden Projektgruppe oder in anderen Projekten des Studienganges erfolgen. Dank der umgesetzten Softwarearchitektur ist eine einfache Wiederverwendung einzelner Bestandteile gesichert. 
